%% RINGRAZIAMENTI
\clearpage
\chapter*{Ringraziamenti}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Ringraziamenti}
\markboth{Ringraziamenti}{Ringraziamenti}

Ringrazio il relatore di questa tesi, il Professor Marco Antonio Boschetti, che mi ha seguito nello svolgimento del tirocinio fino alla stesura della tesi.
Il Professore non ha solo fornito supporto in ogni occasione con disponibilità e professionalità, ma ha anche dato consigli preziosi su temi non accademici.

Ringrazio i co-relatori di questa tesi, nonché miei colleghi, il Dottor Luca Nardelli e il Dottor Eduart Mustafa.
Entrambi mi hanno seguito nel percorso di tirocinio insegnandomi nuove tecnologie e fornendomi il loro punto di vista professionale per quanto riguarda le diverse sfaccettature della realtà aziendale di Prometeia.

Ringrazio quindi Prometeia e, in particolare, tutti i colleghi con cui ho avuto il piacere di collaborare durante questa esperienza.
Gli insegnamenti e l'energia che mi hanno trasmesso sono stati fondamentali per il successo di questa esperienza e per la mia crescita.

Ringrazio la mia famiglia e la Dottoressa Chiara Zammarchi, che mi hanno sempre spronato a dare il massimo e mi sono sempre stati vicini durante il mio percorso di studi.
Tornare a casa e trovare qualcuno che mi incoraggia e mi sostiene in quello che faccio è stato l'elemento chiave che mi ha permesso di raggiungere questo traguardo con successo e fierezza.

Ringrazio in particolare il Dottor Alessandro Marcantoni che mi ha aiutato durante i miei studi, sostenendomi con ottimismo e passione.
I suoi consigli e la sua vicinanza mi hanno aiutato a prendere le migliori scelte durante questo percorso e hanno reso gli studi un'esperienza indimenticabile.

Ringrazio infine l'Università di Bologna che mi ha permesso di completare questo magnifico percorso e di raggiungere splendidi risultati.

\clearpage
